美國真正擔憂的是《中國製造2025》？

美國真正擔憂的是《中國製造2025》？

美國和中國已經站到貿易戰爭的大門口。美國川普政府3月22～23日確定了對600億美元中國産品開徵高額關稅的對華制裁，同時還啟動了鋼鐵和鋁的進口限制。中國開始準備對抗措施，報復大戰導致的「中美兩敗俱傷」風險加強。23日全球股價出現下跌。如果源自美國的貿易保護主義像多米諾骨牌一樣波及全球，自由貿易體制有可能出現動搖。

川普表情嚴厲

美國貿易代表辦公室（USTR）23日表示，中國侵犯知識産權是顯而易見的，宣佈已向世界貿易組織（WTO）提起訴訟。

「對華貿易逆差額巨大，失去控制，這樣的事態需要終結，為此我被選為總統」，美國總統川普22日帶著嚴厲表情，批評中國侵犯知識産權，發佈了對中國産品開徵高額關稅的對華制裁。

制裁對象的産品名單將於近期公佈，預計涉及1300個品類，總額達到500億～600億美元。美國進口的中國産品全年達到5000億美元，將對其中約1成産品徵收25％的高關稅。此外，以中國和日本等為對象，啟動了對鋼鐵（25％）和鋁（10％）開徵高額關稅的進口限制。

中國立刻做出反應，23日宣佈了對美國産豬肉和葡萄酒徵收追加關稅的報復方案。這是對抗鋼鐵和鋁進口限制的措施，金額僅為30億美元。如果美國對1300個品類的中國産品徵收高額關稅，中國擺出了採取強有力對抗舉措的姿態。「中國的報復手段是多樣的，貿易戰爭難以避免」，USTR前代理副代表卡特勒感到擔憂。

「中國一直聲稱以美國産大豆為目標」，美國大豆協會會長海斯多夫（John Heisdorffer）日趨感到不安。對於美國最主要出口産品大豆來説，出口目的地的6成是中國。如果遭遇報復措施，美國産大豆的價格預計將下跌4成。中國商務部2月開始詳細調查美國産大豆的交易情況。

中國的美國國債持有額達到1.18萬億美元，在海外國家中屬於最大規模。美國財政部相關人士擔心稱「如果美國國債遭到拋售，美國經濟將馬上崩潰」。

川普在2017年12月和今年3月的國政選舉中在執政黨共和黨的根據地展開競爭，結果遭遇連敗。為了加快鞏固11月中期選舉（聯邦國會選舉）的支持，將彰顯出回歸原點最重視本國利益的「美國優先」主義、封鎖中國的姿態。但是，中美的供給網極為龐大，遠非爆發貿易摩擦的上世紀80年代的日美可比。

美國通信大型企業AT＆T於1月決定不採用中國華為技術的産品。據稱美國當局擔心機密信息通過該公司産品洩漏到中國的風險，向AT＆T施加了壓力。而在22日的對華制裁中，通信設備也被列在制裁對象商品的前列。

不過，中國造智慧手機很多都採用了美國高通的半導體。高通銷售對象的6成是中國。谷歌在搜索等核心服務上被限制進入中國，但智慧手機用操作系統（OS）「安卓」在中國具有壓倒性份額。在對美出口中居前列的中國企業，供應的就是蘋果智慧手機等。中國造高科技産品的心臟和大腦來自美國企業，對華制裁將直接反過來影響到美國。

「我希望雙方要保持理性，不要感情用事，避免打貿易戰」，中國總理李克強在3月20日的記者會上重申了慎重言論。希望避免中美貿易戰爭是中國的真心話。中國出口的2成依賴美國市場。中國2017年10～12月實際經濟增長率為6.8％，而外需的貢獻達到2個百分點分。中國國家主席習近平提出到2020年實現國內生産總值比2010年翻一番的目標，而對美出口減少將直接導致經濟增長放緩。

美國擔憂的是《中國製造2025》？

中美經濟的相互依賴日趨加強。但如果僅將貿易逆差視為中美摩擦的原因，將誤判整體情況。

《中國製造2025》是中國的重大項目，將集中投資於人工智慧（AI）和大數據分析等尖端技術，到2025年推動國內製造業轉變為高附加值，還提出工業機器人和手機零部件等個別品類提升本國製造比率的目標。

「美國真正擔憂的是《中國製造2025》」，白宮高官如此表示。在自動駕駛技術等領域，中國將迅速追趕美國。美國貿易代表辦公室（USTR）官員表示：「已無法允許向中國企業轉讓技術」。在美國將中國侵犯知識産權視為眼中釘的背後，存在圍繞新一代技術的霸權之爭。

中美貿易摩擦將給世界經濟帶來嚴重裂痕。經濟合作與發展組織（OECD）敲響警鐘稱，如果中美歐提升關稅導致貿易成本上升10％，世界貿易量將減少6％，世界GDP將被拉低1.4％。時隔10年的同時增長將迅速明顯惡化。如果作為第2次世界大戰後經濟支柱，一直拉動經濟增長的自由貿易體制出現動搖，將對世界構成沉重打擊。

日本經濟新聞（中文版：日經中文網）河浪武史 華盛頓、原田逸策 北京